**勉语**，又称**瑶语**，是[苗瑶语系](../Page/苗瑶语系.md "wikilink")[瑶语支唯一的语言](../Page/瑶语支.md "wikilink")。说勉语的人约有150万，自称“勉”、“金门”等等。主要分布在[华南](../Page/华南.md "wikilink")（90万）和[越南](../Page/越南.md "wikilink")（50万），[泰国](../Page/泰国.md "wikilink")、[老挝](../Page/老挝.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")（主要是[加里福尼亚州](../Page/加里福尼亚州.md "wikilink")）等地也有一定分布。除去海南的說勉語的“金門人”被誤定為[苗族以外](../Page/苗族.md "wikilink")，说勉语的人绝大多数被识别为[瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink")，而勉语也是半数左右瑤族的母语（還有很多講苗語支的[布努語等](../Page/布努語.md "wikilink")）。

## 划分

毛宗武（2004）把国内的勉语划分為四种方言和多个土语：

  - [勉方言](../Page/勉方言.md "wikilink")，多于55万
      - 广滇土语，自称“勉”，40多万
      - 湘南土语，自称“勉”，13万多
      - 罗香土语，自称“勉”或“坳标”，3千多
      - 长坪土语，自称“标曼”，2万多
  - [金门方言](../Page/金门方言.md "wikilink")，多于22万
      - 滇桂土语，自称“金门”或“甘迪门”，16万6千多
      - 防海土语，自称“金门”，6万多，分布在广西和海南，其中海南说金门方言的人被识别为[苗族](../Page/苗族.md "wikilink")
  - [标敏方言](../Page/标敏方言.md "wikilink")，多于4万，分布在广西
      - 东山土语，自称“标敏”，3万5千多
      - 石口土语，自称“交公勉”或“莫若”，8千多
      - 牛尾寨土语，自称“莫西”，2千多
  - [藻敏方言](../Page/藻敏方言.md "wikilink")，自称“藻敏”，6万多，分布在广东[连南县](../Page/连南县.md "wikilink")、[阳山县和湖南](../Page/阳山县.md "wikilink")[宜章县](../Page/宜章县.md "wikilink")

以上合计接近90万。根据[民族语记载](../Page/民族语.md "wikilink")，国外使用[勉方言的人达](../Page/勉方言.md "wikilink")43万，使用[金门方言的人达](../Page/金门方言.md "wikilink")17万。

还有一种三分法，把[勉方言和](../Page/勉方言.md "wikilink")[金门方言合称勉金方言](../Page/金门方言.md "wikilink")（还把标敏方言称为标交方言），毛宗武等（1982）使用的就是这种分法。但是盘承乾（1988）、毛宗武（2004）、Ratliff（2010）都认为应该把[勉方言和](../Page/勉方言.md "wikilink")[金门方言分开](../Page/金门方言.md "wikilink")。

## 文字

1984年统一的瑶文是勉方言的拼音文字。

## 参考文献

  -
  -
## 外部链接

  - [民族语：全世界的语言：瑶语支](http://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=91400)
    (英语)

[Category:苗瑶语系](../Category/苗瑶语系.md "wikilink")
[Category:瑶语支](../Category/瑶语支.md "wikilink")